中國智慧型手機榮景不再，出貨量狂瀉 21% 破紀錄

中國智慧型手機榮景不再，出貨量狂瀉 21% 破紀錄

中興遭美國制裁的震撼還餘波盪漾，禍不單行的中國智慧型手機市場又迎來了另一項壞消息。繼 2017 年成為中國有史以來第一個智慧型手機的銷售衰退的年份之後，2018 年第 1 季智慧型手機的出貨量下跌了 21%，創下史上最大的跌幅。

中國 2018 年第 1 季智慧型手機出貨量交出了 9,100 萬支的成績單，上次出現這樣的數字已經要追溯到成長期末端的 2013 年第 4 季。前 10 大手機廠當中有 8 家都面臨衰退，金立、魅族和三星甚至萎縮到僅剩 2017 年第 1 季的一半，狀況非常慘淡。龍頭華為在這波巨浪中穩住陣腳，出貨量微幅增加 2%，以 2,100 萬支手機拿下 24% 的市占率。Oppo 和 Vivo 則無法倖免，雖然分別保住第 2 和第 3 名，但出貨量也都下滑約 10%，掉到 1,800 萬和 1,500 萬支。

在一片哀號聲中一支獨秀的只有小米，出貨量逆勢成長 37% 達到 1,200 萬支，從蘋果（Apple）手上搶回市場老四。小米能夠逆勢突破，一部分也是因為在 2017 年表現不佳，得以在較低的位置上攻，不過小米在海外市場也頗有斬獲。Canalys 研究分析師表示，小米是中國前五大手機廠牌當中，唯一鎖定低於 1,000 元人民幣（約台幣 4,600 元）價格帶的公司，出貨量有將近 90% 仰賴於紅米手機。

但現在狀況已經悄悄轉變，小米已經不再滿足於入門級手機，在巴黎發表的小米 MIX 2S 和在武漢推出的小米 6X 顯然都是為了讓消費者改觀。小米 6X 定價 1,599 元人民幣（約台幣 7,300 元）已經屬於中階價格，搭載了高通驍龍（Snapdragon）845 處理器的小米 MIX 2S 完全是旗艦級規格，訂價也是旗艦級的 3,299 元人民幣（約台幣 1,500 元）。小米試圖改變自己的品牌形象，吸引那些原本會購買華為、Oppo 和 Vivo 產品的消費者。

2018 年第 1 季在中國賣出的智慧型手機當中，每 4 支就有將近 3 支屬於華為、Oppo、Vivo 和小米這前四大廠商。Canalys 研究分析師指出，要在地域廣大的中國負荷行銷和通路的成本，只有相當具規模的廠商才做得到。雖然中國智慧型手機市場邁向萎縮，但這讓華為、Oppo、Vivo 和小米四大手機廠能夠擁有穩固的市場地位，也比其他小廠更有支撐下去的底氣。

相較於大廠牌地位依舊穩固，後段班的就血流成河了。市場前五大以外的廠商總市占率，從 2017 年第 1 季的 34% 下滑至 19%。其中以金立的狀況最為悽慘，出貨量崩跌 70%，只剩下 160 萬支。在連續兩季下跌之後，中國智慧型手機市場可望在第 2 季迎來轉機。因為華為、Oppo 和 Vivo 將在這一季陸續推出新的旗艦機種，刺激市場回溫。但也許對小廠而言，寒冬只會越來越冷。

出貨量下跌其實唔出奇

因為每個產業去到咁上下 就會汰弱留強

廢老買贏國機根本就係貪平
成日聽係"嘩 , 你睇下小米 , 咁既質素都係千幾蚊 , 買完壞左換過部新都抵呀駛乜用兩三千銀買電話 , 咁鬼貴"

不過一到左呢堆牌子唔出入門 , 班廢老咪又係買返兩千銀既三星 反正都係班仔女俾錢 , 冇得輸

真係好厲害

訂價也是旗艦級的 3,299 元人民幣（約台幣 1,500 元）
依家台幣咁撚勁

台灣記者

留返嚟應付內需
中国又贏

停不了

小米入面紅米果條線每部機賺十蚊都夠膽死，點鬥啊。

大陸人有錢既都買iPhone, Samsung flagship，冇錢既就多數買紅米小米架啦，鬼叫Samsung D中低級垃太垃圾咩，D大陸人都唔係傻，1500蚊就買到S660，唔會花3000買Samsung D中級機囉。係香港先咁多人買C9,C7既姐。